[兩驊對決] 湯家驊指律政司指國安法無「無罪假定」字眼丟臉 律政司澄清為「保釋假定」

高等法院法官李運騰上周批准被控違反《港區國安法》的壹傳媒創辦人黎智英，以現金1000萬元等條件保釋，律政司不服、今向終審法院提出上訴許可。控方在庭上指，《港區國安法》並非在香港同一個法律體系下產生的，有關批准保釋的篇章中沒有「無罪假定」。然而，身兼行政會議成員的資深大律師湯家驊則直言，有關言論「真丟臉」。律政司回應時表示，控方在庭上所指，是《香港國安法》有關批准保釋的條文涉及是否有「保釋假定」的議題。

控方在庭上同意，在一般刑事罪行中法庭維持「無罪假定」法律原則，故被告被起訴後有保釋權利。然而，《港區國安法》並非在香港同一個法律體系下產生的，有關批准保釋的篇章中沒有「無罪假定」，反而當局用了「不准保釋為前提(No bail provision)」的字眼，然後除非法庭有理由相信被告不會重犯才得准予保釋。故此法庭考慮《國安法》保釋條件不能跟一般刑事案件相提並論， 而且條文中亦限制法庭，不能接納保釋條件為合理理由，去相信被告不會潛逃，以這意思理解《港區國安法》，才脗合法例成立原意。

湯家驊下午在社交媒體轉發該宗案件的相關新聞連結，並留言指「唉！真丟臉！國安法第5條清楚寫明未判罪前任何人必須『假定無罪』，控方律師竟然對終審庭說國安法沒有『無罪假定』字眼！」

律政司回應時表示，律政司一般不會在庭外評論或回應關於聆訊的過程，但由於有關報道所轉載的內容會引起嚴重誤解，因此律政司有必要加以澄清。控方在庭上所指，是《香港國安法》有關批准保釋的條文涉及是否有「保釋假定」(presumption of bail)的議題，而非報道所指《香港國安法》的條文中沒有無罪假定，相關報道並沒有準確地反映控方的陳詞。

在庭上，控方亦提出，原審法官錯誤地評估證據強弱和風險。法官馬道立反駁，終審法院不會就審視證據而就事實作出裁決，只會處理法律爭議。 資深大律師鄧樂勤代表黎智英，指《港區國安法》的存在並不影響本港法庭一貫考慮刑事案件保釋的做法。馬道立法官補充，包括「無罪假定」原則。

淚灑雪廠街都好丟臉

唔好扮假反對派
Sick into bone

如果連佢都反
即係律政司已經玩到過曬火
連披住法治表皮既戲子都睇唔過眼

只處理法律爭議，但條法點立、有幾惡毒、合唔合法就唔處理

然後馬道立講：香港仲有司法獨立，制度行之有效

未定罪人士既保釋係基於作無罪去考慮架
返law school由頭讀啦
仆街死啦doj

律政司唔會錯，律政司話香港無「無罪假定」就無，咁重要的事要幫佢話比全世界知

肥婆可以做埋人大個份啦

收皮啦

咪係，對咩決床上對決咩

擺明扯貓尾啦

終於班投共活化石竟然仲仆街過十一哥

終於終院馬道立班投共活化石仲仆街過十一哥

床上對決

兩隻馬，一和一唱。但係無人想睇你場戲，唔好意思